\documentclass[a4paper, 12pt]{article}
\usepackage [MeX] {polski}
\usepackage [utf8] {inputenc}
\usepackage {hyperref}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[nottoc,numbib]{tocbibind}
\usepackage{color}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{float}
\usepackage{stmaryrd}

\title {Egzamin SAG}
\author {Justyna Sadło, Marta Woldańska}

\begin{document}

\maketitle
\tableofcontents

\newpage

Sekcje oznaczone gwiazdką są to tematy znalezione na slajdach, ale niewymienione w pytaniach znalezionych z ubiegłych lat.

\section{Kategoria twarda - pojęcia itp.}
\subsection{Omów negocjacje}
 Negocjaje są niezbędne w celu dojścia dwóch agentów o przeciwnych celach do porozumienia. Najważniejszymi cechami definiującymi negocjacje są:
 \begin{itemize}
  \item język negocjacji
  \item protokół ich prowadzenia
  \item sposób ustalania pozycji negocjacyjnej przez uczestników
 \end{itemize}

 Trzy środowiska negocjacji:
 \begin{itemize}
  \item zorientowane zadaniowo - zadania są od siebie niezależne, przykład listonoszy
  \item zorientowane na stan - zadania są zależne, kluczowy jest stan, zmiana planu przez jednego agenta wpływa na drugiego agenta, przykład magazynu
  \item zorientowane na wartość - są stany środowiska, ale agent jest nagradzany punktami (nagrodą addytywną), przykład decyzji w grze na punkty
 \end{itemize}
 
 Cechy dobrego modelu negocjacji: efektywność, stabilność, prostota, rozproszenie, symetria.
 
 Przykład - wygrywa najlepsza oferta - płaci wartość drugiej.
 
 Tworzenie modelu negocjacji może wykorzystywać wiedzę wynikającą z:
 \begin{itemize}
  \item teorii gier - założenie racjonalności agentów, zdefiniowane reguły, warunek zakończenia i wynik
  \item heurystyki - przydatne w przypadku gdy agenty nie znają swoich celów i próbują optymalizować negocjaje na podstawie heurystyk
 \end{itemize}
 
 W negocjacjach wykorzystywana jest często argumentacja.

 \subsubsection{Rola negocjacji}
 Patrz zdanie pierwsze.

%------------------------------------------ 
\subsection{Cechy agentów}
 Agent - wydzielony system komputerowy umieszczony w danym środowisku, zdolny do podejmowania autonomicznych akcji w celu realizacji swoich zadań. Agenta cechują:
 
 \begin{itemize}
  \item inteligencja - racjonalne reakcje na zmiany środowiska i uczenie się na błędach
  \item autonomia - samodzielne decyzje na podstawie własnych celów i obserwacji; do komunikacji używane są określone protokoły zamiast wywołań procedur
  \item proaktywność - agent podejmuje działanie gdy uzna to za stosowne w kontekście realizacji założonych celów; nie jest pasywnym serwisem
  \item mobilność (opcjonalna) - może się odbywać na różnych poziomach: mobilność danych i zasobów, mobilność programu i sprzętu (urządzenia mobilne), mobilność wirtualna (np.: w symulacjach wieloagentowych, w systemie modelującym informacje przestrzenne)
 \end{itemize}
 
 Trudności w konstrukcji agentów:
 \begin{itemize}
  \item reaktywność vs. wnioskowanie
  \item duża liczba prostych agentów vs. mało skomplikowanych agentów 
  \item SWARM vs systemy agentowe - gdzie jest granica
 \end{itemize}


%------------------------------------------ 
\subsection{Opisać logiczny model agenta (wady + zalety)}
 Logiczny model agenta składa się z informacji o środowisku S (zbiór stanów), możliwych do podjęcia akcjach A oraz wewnętrznej reprezentacji D, która określa reguły wnioskowania używane przez agenta. Reprezentacja ta jest symboliczna.
 
 Na podstawie zaobserwowanych zmian w środowisku (percepcja S $\rightarrowtriangle$ P) agent dokonuje zmiany stanu (D x P $\rightarrowtriangle$ D). W wyniku zmiany stanu możliwe jest dokonanie akcji.
 
 Zalety:
 \begin{itemize}
  \item deklaratywność
  \item przechowywanie stanu
 \end{itemize}

 Wady:
 \begin{itemize}
  \item koszt
  \item wymaga mapowania - decyzji jak wiele faktów ze świata jest brane pod uwagę we wnioskowaniu
  \item apekt czasowy - uwzględnienie zależności czasowych (niezbędna logika temporalna)
  \item problem rozstrzygalności - czy wnioskowanie przebiega w czasie skończonym, czy ma szansę zwrócić wynik
 \end{itemize}

%------------------------------------------
\subsection{Architektura reaktywna}
 Jest to rodzaj architektury agenta, w której zachowanie jest modelowane jest poprzez bezpośrednie mapowania sytuacja $\rightarrowtriangle$ akcja; odrzuca się tu reprezentację symboliczną na rzecz opisu zachowania przy pomocy prostych reguł.
 
 Zalety:
 \begin{itemize}
  \item prostota
  \item szybkość
  \item możliwość emergencji - wystąpienia zjawisk grupowych
  \item wykorzystanie środowiska do zapisu stanu i komunikacji
 \end{itemize}
 
 Wady:
 \begin{itemize}
  \item brak stanu agenta
  \item lokalny ogląd sytuacji
  \item brak uczenia
  \item interpretacja stanu systemu - trudno określić w jakim stanie jest system, niska przewidywalność systemu.
 \end{itemize}

%------------------------------------------
\subsection{Agenci BDI (Belief, desire, intention)}
 Rodzaj modelu agenta, w którym decyzje wynikają z przekonań, pragnień i intencji:
 \begin{figure}[H]
 \centering
 \includegraphics[width=0.3\textwidth]{imgs/agent_bdi.png}
 \caption{\textit{BRF - belief revision function}}
 \end{figure}

 Zalety:
 \begin{itemize}
  \item intuicyjne dla człowieka
  \item ułatwia projektowanie agentów
 \end{itemize}
 
 Wady:
 \begin{itemize}
  \item niska wydajność
 \end{itemize}

%------------------------------------------
 \subsection{Opisać architekturę warstwową agentów}
Wnioskowanie odbywa się na różnych poziomach abstrakcji – warstwach, które są od siebie nawzajem zależne.

Typy architektury warstwowej:
\begin{itemize}
 \item architektura horyzontalna - połączenie cech reaktywnych oraz wnioskowania, budowa wielu niezależnych mechanizmów, z których korzystamy jednocześnie za pomocą percepcji i kontroli (wyboru jednej akcji z proponowanych przez mechanizmy)
 \item architektura wertykalna z jednokierunkowym torem kontroli
 \item architektura wertykalna z dwukierunkowym torem kontroli
\end{itemize}

W obu przypadkach architektury wertykalnej każda warstwa reprezentuje inny poziom abstrakcji np.: poziom środowiska, planowania i komunikacji.

 Zalety - podział funkcjonalności.
 
 Wady - brak jasnej semantyki oraz złożona interakcja między warstwami.

%------------------------------------------
 \subsection{Opisz metody reprezentacji wiedzy w MAS}
Widza - ogół wiarygodnych danych o rzeczywistości wraz z umiejętnością ich wykorzystywania.

\begin{itemize}
 \item Symboliczne metody reprezentacji widzy - przekazanie fragmentu wiedzy daje jej jasną interpretację
 \begin{itemize}
  \item logiki
  \item sieci semantyczne
  \item ontologie
  \item drzewa decyzyjne
  \item zbiory przybliżone
  \item język naturalny
 \end{itemize}

 \item Niesymboliczne metody reprezentacji wiedzy - wiedza jest "rozproszona", jej fragment jest bezużyteczny
 \begin{itemize}
  \item sieci neuronowe
  \item algorytmy genetyczne
 \end{itemize}

\end{itemize}

Wiedza agenta obejmuje:
\begin{itemize}
 \item wiedzę dziedzinową
 \begin{itemize}
  \item dotyczy rozwiązywanego problemu
  \item zawiera fakty, reguły i ograniczenia \textless F, R, C\textgreater (ograniczenia mogą być częścią faktów)
 \end{itemize}

 \item wiedzę o środowisku
 \begin{itemize}
  \item istnienie innych agentów
  \item ich role
  \item dostępne sensory
  \item interfejsy ze światem zewnętrznym
  \item topologia systemu
 \end{itemize}

\end{itemize}

Wiedzę możemy również podzielić pod względem pewności co do niej:
\begin{itemize}
 \item niepełna - założenie domkniętości świata: jeśli czegoś nie ma w bazie to jest to nieprawdziwe (tylko fakty pozytywne są przechowywane)
 \item niepewna - mogą wynikać sprzeczności, można sobie radzić przechowując wsparcia, czyli liczbę przykładów potwierdzających regułę
 \item niedokładna - logiki rozmyte, zbiory przybliżone itp.
\end{itemize}


Typy logik:
\begin{itemize}
 \item monotoniczne - uczenie się nowych faktów nie zmniejsza bazy wiedzy
 \item niemonotoniczne - po dodaniu nowych faktów być może będziemy musieli wycofać się z pewnej wiedzy (część faktów burzy dotychczasową wiedzę o świecie), zyskiem jest możliwość działania przy niepełnej informacji
 \item temporalne - uwzględniające zależności czasowe
\end{itemize}

Przykładowe logiki:
\begin{itemize}
 \item logika podważalna np.: logika domniemań
 \item logika DDL (\textit{Distributed Default Logic})
\end{itemize}

%------------------------------------------
 \subsection{Jak zapewnić komunikację}
Model komunikacji – można wyróżnić kilka podstawowych metod komunikacji w MAS:
\begin{itemize}
 \item bezpośredni komunikat vs pamięć dzielona
 \item połączenie vs brak połączenia (email)
 \item point-to-point vs multicast vs broadcast
 \item push vs pull
 \item synchroniczne vs asynchroniczne
\end{itemize}

Komunikacja ze środowiskiem zewnętrznym - poprzez komunikaty, poprzez ujawnianie stanu.

Komunikacja międzyagentowa - protokoły komunikacyjne (KQML, KIF, FIPA-ACL).

FIPA-ACL różni się od innych form komunikacji faktem, że  agent nie może poprzez komunikaty modyfikować bazy wiedzy drugiego agenta (agent musi zinterpretować komunikat i dopiero wtedy sam może ewentualnie zmienić swoją bazę wiedzy), czyli komunikat INFORM zamiast INSERT - jest to podejście zgodne z agentowym, ze względu na autonomiczność.

Są różne stadia komunikacji agentów:
\begin{itemize}
 \item Lokucja – fizyczne stworzenie komunikatu
 \item Illokucja – planowane znaczenie komunikatu
 \item Perlokucja – planowane następstwo komunikatu
\end{itemize}

%------------------------------------------
 \subsection{Bezpieczeństwo agentów mobilnych}
Bezpieczeństwo komunikacji - autentykacja, znaczniki czasowe;
Bezpieczeństwo w przypadku agentów mobilnych - agent -wirus posiada mechanizm rozprzestrzeniania się.

Typy ataków:
\begin{itemize}
 \item Atak agenta na serwer
\begin{itemize}
 \item Maskarada
 \item Nieautoryzowany dostęp
 \item Ingerencja w kod lub dane
 \item DoS
\end{itemize}
 \item Ataka agenta na agenta
 \begin{itemize}
  \item Maskarada
  \item DoS
  \item Ingerencja w kod lub dane
  \item Wyparcie się działania
 \end{itemize}
 \item Atak serwera na agenta
 \begin{itemize}
  \item Maskarada
  \item Ingerencja w kod lub dane
 \end{itemize}
\end{itemize}


Mechanizmy bezpieczeństwa
\begin{itemize}
 \item Autentykacja
 \item Kontrola dostępu
 \item Kontrola integralności
 \item Poufność
 \item Potwierdzanie komunikacji
 \item Audyt
\end{itemize}

Ochrona agentów
\begin{itemize}
 \item Szyfrowanie informacji
 \item Dzielenie tajemnic
 \item Śledzenie wykonania
\end{itemize}


%------------------------------------------
 \subsection{Projektowanie w MAS (metody)}
\begin{itemize}
 \item Od aktora do czynności - analiza zachowania aktora w scenariuszu $\rightarrowtriangle$ role, potrzebna wiedza, interakcja między aktorami;
  \item Od czynności do aktora - analiza czynności i ich wzajemnych powiązań $\rightarrowtriangle$ aktorzy wykonujący czynności;
 \item GAIA
  \begin{figure}[H]
 \centering
 \includegraphics[width=0.8\textwidth]{imgs/gaia.png}
 \caption{GAIA}
 \end{figure}
   \begin{figure}[H]
 \centering
 \includegraphics[width=0.8\textwidth]{imgs/gaia_model_znajomosci.png}
 \caption{GAIA - model znajomosci}
 \end{figure}
 \item PASSI - Process for Agent Societies Specification and Implementation; występują pojęcia agenta, roli, zadania (zestaw elementarnych akcji); zgodny jest ze standardem UML, FIPA i narzędziem CASE

\end{itemize}

Analiza systemu agentowego vs analiza systemu obiektowego:
\begin{itemize}
 \item podstawowe elementy - aktorzy i czynności vs obiekty i metody
 \item oczekiwania - cele, role, odpowiedzialności vs wymagania
 \item cel - model agentów vs model obiektowy
 \item dynamika - interakcja agentów vs interakcja system - użytkownik
 \item informacja - akty mowy vs nieograniczona
 \item output - aktorzy, interakcje, wiedza itp. vs obiekty, atrybuty, metody, relacje, stany
\end{itemize}

%------------------------------------------
 \subsection{Sieci kontraktowe}
 W ramach sieci kontraktowej wyróżniamy role managera i kontraktorów.

 Zadania managera:
\begin{itemize}
  \item Ogłasza zadanie do wykonania
  \item Odbiera i ocenia oferty kontraktorów
  \item Wybiera kontraktora
  \item Odbiera rezultaty
\end{itemize}

Zadania kontraktora:
\begin{itemize}
 \item Odbiera ogłoszenia o zadaniach
 \item Ocenia możliwość odpowiedzi
 \item Odpowiada
 \item Wykonuje powierzone zadania
 \item Przekazuje rezultat
\end{itemize}

Zalety organizacji w systemu w sieci kontraktowej:
\begin{itemize}
 \item elastyczność - brak stałych ról, możliwa hierarchiczna struktura menadżerów i kontraktorów
 \item łagodna degradacja - w przypadku gdy kontraktor nie może wykonać zadania, zostaje ono powierzone innemu
\end{itemize}

%------------------------------------------
 \subsection{Opisz protokoły tablicowe (działanie / zastosowanie w MAS)}
 Jest to grupa protokółów komunikacji i rozwiązywania zadań przez agentów. Każdy agent może umieścić na tablicy informacje, dane lub wiedzę potrzebne do rozwiązania problemu. Pisanie i czytanie z tablicy zastępuje bezpośrednią komunikację agentów (jest jedyną formą).
 
 Dane gromadzone na tablicy:
\begin{itemize}
 \item dane związane z problemem
 \item aktualny stan rozwiązania
 \item kolejne podproblemy do rozwiązania
 \item prośba o pomoc
 \item aktualne zajęcie każdego agenta
 \item wyniki pośrednie
\end{itemize}

Wykorzystanie danych z tablicy:
\begin{itemize}
 \item wykrywanie konfliktów
 \item wykrywanie niespójnych rozwiązań
 \item współdzielenie rozwiązań
 \item współdzielenie zadań
\end{itemize}

 
 Cechy protokołów tablicowych:
 \begin{itemize}
  \item Niezależność ekspertyzy
  \item Różnorodność podejścia do problemów
  \item Elastyczna reprezentacja - zarówno tablic (np.: mnożenie tablic) jak i agentów (brak ograniczeń na ich architekturę)
  \item Wspólny język interakcji
  \item Działanie w odpowiedzi na zdarzenia
  \item Potrzeba koordynatora (przynajmniej według slajdów z wykładu)
  \item Inkrementalne dochodzenie do rozwiązania
  \item Struktura scentralizowana, potencjalne ograniczenia wydajnościowe
  \item Pojedynczy punkt awarii
  \item Każdy musi pisać i czytać z tablicy 
 \end{itemize}


Rozszerzenia protokołów tablicowych:
\begin{itemize}
 \item agent moderator (jak manager w sieci kontraktowej)
 \item agent dyspozytor - informuje agenty o zmianach na tablicy i oferuje im wykonanie zadania (brak jest potrzeby ciągłego sprawdzania zawartości tablicy)
 \item połączenie sieci kontraktowej z protokołem tablicowym (rozwiązanie autorskie :P)
\end{itemize}

%------------------------------------------
 \subsection{Opisz algorytmy przeszukiwania przestrzeni rozwiązań}
 \label{q:przeszukiwanie}
 Są trzy rodzaje przeszukiwania - znajdowanie drogi w grafie, przeszukiwanie rozwiązań gier, problem spełnienia ograniczeń.
 
 Typowe algorytmy operują na pełnych danych (np.: A*). Należy tak zaprojektować system, aby agenci mogli przetwarzać informacje posiadając ograniczoną wiedzę - obliczenia takie muszą być proste i powinny umożliwiać asynchroniczne obliczenia w dowolnej kolejności.

%------------------------------------------
 \subsection{Jakie są sposoby rozdzielania zadań w MAS}
\begin{itemize}
 \item Rozgłaszanie kontraktów – w otwartym środowisku można szukać innych nieznanych agentów
 \item Ponawianie do skutku – oczekiwanie na dostępność agentów
 \item Zmiana warunków – do momentu akceptowalności
 \item Alternatywna dekompozycja
\end{itemize}
 
%------------------------------------------
 \subsection{Jakie są problemy rozdzielania zadań w MAS *}
\begin{itemize}
 \item Nawroty w drzewie rozwiązań
 \item Zmienny współczynnik rozgałęzienia
 \item Problemy nie dekomponują się na równe kawałki
 \item Ograniczona pula agentów
 \item Narzut na organizację pracy
\end{itemize}

%------------------------------------------
 \subsection{Opis podziału rezultatu}
\begin{itemize}
 \item Zwiększenie zaufania do wyników potwierdzonych z wielu źródeł
 \item Łączenie podproblemów w celu uzyskania globalnego wyniku
 \item Zwiększenie precyzji
 \item Przyspieszenie ostatecznego wyniku
\end{itemize}

Sposoby podziału rezultatów: 
\begin{itemize}
 \item Systemy tablicowe (Blackboard System)
 \item Subskrypcje (Subscribe/Notify)
 \item Kooperacja Funkcjonalnie Poprawna (Functionally Accurate Cooperation)
 \begin{itemize}
  \item Agent nie ma pełnej wiedzy o problemie
  \item Agenty uzyskują częściowe rozwiązania, które wymieniają między sobą
  \item Łączenie rozwiązań zwiększa precyzję w kolejnych iteracjach
  \item Problem z dużym narzutem na komunikację
 \end{itemize}

 \item Rozproszone Przeszukiwanie
 \item Heurystyczne z Ograniczeniami(Distributed Constrained Heuristic Search)
\end{itemize}

\subsection{Planowanie rozproszone *}
\begin{itemize}
 \item Scentralizowane planowanie do równoległego wykonania – np. gdy istnieje częściowy porządek między zadaniami
 \item Rozproszone planowanie do centralnego wykonania – gdy poszczególne elementy planu wymagają specjalizowanej wiedzy (np. szeregowy proces produkcji)
 \item Rozproszone planowanie do rozproszonego wykonania – każdy agent posiada część wiedzy o planie i jego wykonaniu ale muszą być one spójne.
 \item Łączenie planów – plany są indywidualnie tworzone przez agentów, a następnie sprawdzana jest ich spójność
 \item Przeszukiwanie przestrzeni możliwych planów – każdy agent konstruuje zbiór możliwych planów i iteracyjnie zawęża go do optymalnego z punktu widzenia kooperacji z innymi agentami
\end{itemize}

%------------------------------------------
 \subsection{Constraint Satisfaction Problem}
 Grupa problemów przeszukiwania przestrzeni rozwiązań w celu znalezienia rozwiązania spełniającego zadane ograniczenia.

%------------------------------------------
 \subsection{Problem stopu (termination problem)}
Kiedy można uznać, że wszystkie agenty zakończyły przetwarzanie i można uznać algorytm za zakończony. 
 
%------------------------------------------
 \subsection{Agent Based Modeling}
 Inczej agent-based simulation. Systemy do modelowania powinny posiadać następujące elementy:
 \begin{itemize}
  \item Definicja poszczególnych aktorów systemu
  \item Definicja środowiska
  \item Definicja interakcji
  \item Uruchamianie symulacji z zadanymi parametrami
  \item Zbieranie wyników/statystyk
  \item Wizualizacja
 \end{itemize}
 
 W ramach symulacji wykorzystuje się technikę pattern-oriented modeling, która zamiast koncentrować się na maksymalnie wiernym odwzorowaniu świata rzeczywistego, szuka w nim prawidłowości i buduje hipotezy je wyjaśniające, które następnie weryfikuje się podczas symulacji.
 
 %------------------------------------------
 \subsection{Uczenie ze wzmocnieniem (rola / zastosowanie)}
 <stany, akcje, prawdopodobieństwa przejść między stanami, funkcja nagród>
 Algorytm optymalizuje funkcję przejść między stanami np.: poprzez algorytm Q-learning.
 
 Zastosowanie:
 \begin{itemize}
  \item w przypadku samodzielnego uczenia się agentów jest to metoda oszczędna pod względem użycia kanału komunikacyjnego, sprawdza się np.: w systemach reaktywnych gdzie agenty mają małą wiedzę dziedzinową i środowiskową.
  \item w przypadku rozproszenia umożliwia uczenie się koordynacji zadań, jest złożone obliczeniowo i wymaga przesyłania dodatkowych komunikatów
 \end{itemize}
 
 %------------------------------------------
 \subsection{Uczenie przez wyjaśnienie (wady / zalety / działanie)}
 System tworzy ogólne reguły działania na podstawie wyjaśniania przyczyn swoich sukcesów lub porażek i generalizowania ich. Pozwala to zaoszczędzić czas na ponowne rozwiązywanie podobnych problemów. Wystarczy jeden przykład.
 (przykładowe wyjaśnienie na wykładzie kubek i miska)

 %------------------------------------------
 \subsection{Indukcyjne programowanie logiczne}
 Mając wiedzę dziedzinową B, zbiór przykładów pozytywnych i zbiór przykładów negatywnych E+ i E-, szukamy hipotezy H. (przykład z superpingwinami)
 
 W przypadku agentów dodatkowym problemem jest łączenie wyników w przypadku różnej wiedzy początkowej agentów.

 %------------------------------------------
 \subsection{Słaba i silna migracja}
 W silnej migracji migrowany jest stan obiektu, kod i stan wykonania. Pozwala to na wznowienie na kolejnej instrukcji w
programie po kodzie migrującym.

W słabej migracji nie jest migrowany stan wykonania, przez co program jest wznawiany w ostatnim znanym punkcie startu.

 
 
\section{Kategoria miękka}

%------------------------------------------
 \subsection{Zastosowanie MAS}
 \begin{itemize}
  \item do modelowania systemów złożonych:
  \begin{itemize}
 \item zarządzanie ruchem
 \item systemy wbudowane
 \item operacje giełdowe (pod warunkiem bezpieczeństwa)
 \item zarządzanie przesyłem energii
 \item systemy robotyczne typu SWARM
 \item modelowanie zjawisk przyrodniczych
\end{itemize}
\item zarządzanie finansowym portfolio
\item spersonalizowane zarządzanie informacją w internecie
\item aukcje
\item planowanie i logistyka
\item komunikacja bezprzewodowa i mobilna
\item systemy sterowania na statkach
\item rozwój data mining w celu osiągnięcia skalowalności
\item monitorowanie SOA
\item wizualizacje
\item roboty np.: Robocup
 \end{itemize}



%------------------------------------------
 \subsection{Rola protokołów komunikacyjnych w MAS}
\begin{itemize}
 \item Określenie celów poszczególnych agentów
 \item Określenie zadań wymagających wspólnego wykonania
 \item Uniknięcie konfliktów
 \item Współdzielenie niezbędnej wiedzy
\end{itemize}

%------------------------------------------
 \subsection{Grupowe rozwiązywanie problemów (wyzwania / problemy)}
\begin{itemize}
 \item Zwiększona wydajność poprzez zrównoleglenie operacji
 \item Konieczność wykorzystanie możliwości i/lub umiejętności różnych agentów
 \item Rozproszenie wiedzy w systemie
 \item Wynik problemu może być wprowadzony w życie przez grupę agentów
\end{itemize}

%------------------------------------------
 \subsection{Jaki jest charakter rozdzielania zadań w MAS}
Chyba chodzi o to, że zadania muszą być małe, oparte jedynie na lokalnych danych i z możliwością asynchronicznego wykonania. Patrz rozdział~\ref{q:przeszukiwanie}.

%------------------------------------------
 \subsection{Zastosowanie MAS w systemach złożonych}
 Cechy systemu złożonego: 
 \begin{itemize}
  \item Niedeterminizm
  \item Ograniczona możliwość dekompozycji względu na funkcjonalność
  \item Rozproszona informacja
  \item Emergencja i samoorganizacja
 \end{itemize}
  MAS często służy do tworzenia symulacji systemów złożonych:
  \begin{itemize}
   \item epidemie
   \item wymiana informacji
   \item organizacja w grupy
   \item rynki kapitałowe
   \item logistyka
   \item internet
   \item ruch drogowy
  \end{itemize}

%------------------------------------------
 \subsection{Uczenie maszynowe (system scentralizowany vs model agentowy)}
Uczeniem się systemu jest każda autonomiczna zmiana w systemie zachodząca na podstawie doświadczeń, która prowadzi do poprawy jakości jego działania.

Program komputerowy uczy się na podstawie doświadczenia E w odniesieniu do pewnej klasy zadań T i miary jakości P, jeśli jego wyniki dla zadań z T, mierzone przez P, poprawia się w miarę nabywania doświadczenia E.

Rodzaje uczenia:
\begin{itemize}
 \item bez nadzoru - budowa modelu na podstawie zbioru danych
 \item z nadzorem - budowa funkcji na podstawie etykietowanych danych trenujących
 \item ze wzmocnieniem - nagrody za poprawne akcje
 \item on-line vs off-line
\end{itemize}

%------------------------------------------
 \subsubsection{Uczenie indywidualne vs grupowe}
 \label{q:ind-vs-grup}
W systemie agentowym występują dwa sposoby uczenia się:
\begin{itemize}
 \item team learning - pojedyncza jednostka ucząca uwzględniająca działania całej grupy, pozwala to na stosowanie tradycyjnych metod uczenia i zignorowanie problemu przyznawania zasług jednak słabo się skaluje i obliczenia muszą być przeprowadzane w jednym miejscu
 \item concurrent learning - proces uczenia przez wiele agentów jednocześnie, uwzględnia interakcję między nimi, umożliwia zrównoleglenie obliczeń, nie  jest możliwe zdekomponować tak każdy problem, wprowadzanie zmian może działać przeciwnie na różnych agentów; istnieje też problem przyznawania zasług (patrz rozdział~\ref{q:przyznanie-zaslug})
\end{itemize}

%------------------------------------------
 \subsection{Problem przyznawania zasług}
 \label{q:przyznanie-zaslug}
 Problem w jaki sposób wykonane akcje składają się na końcowy sukces lub porażkę. W przypadku systemu agentowego dodatkowym problemem jest wzięcie pod uwagę interakcji wielu autonomicznych agentów - w przypadku concurrent learning (patrz rozdział~\ref{q:ind-vs-grup}) problemem jest na przykład podział nagrody między agenty:
 \begin{itemize}
  \item nagroda globalna - prosta, ale niesprawiedliwa
  \item nagroda lokalna - nagradza każdego agenta osobno, co nie promuje kooperacji agentów
 \end{itemize}

%------------------------------------------
 \subsection{Motywacje, zalety i wady mobilności agentów *}
 Motywacje:
 \begin{itemize}
  \item brak zasobów niezbędnych do efektywnego działania
  \item migracja w celu "spotkania" innych agentów
  \item poszukiwanie kolejnych danych
  \item ograniczenia opóźnień (handel)
 \end{itemize}

 Zalety:
 \begin{itemize}
  \item zmniejszone obciążenie sieci (kod \textless dane)
  \item eliminacja opóźnień
  \item niezależność od środowiska - ponieważ agent może się "wynieść" z danej maszyny to oznacza to możliwość rekonfiguracji klastra w trakcie działania systemu
  \item odporność na awarie
 \end{itemize}
 
 Wady:
 \begin{itemize}
  \item bezpieczeństwo
  \item prywatność danych
 \end{itemize}
 
 %------------------------------------------
 \subsection{Wyzwania współczesnych systemów IT}
 \begin{enumerate}
  \item Bezpieczeństwo agentów
  \item Migracja agentów wraz z porą dnia w celu poszukiwania zasobów
  \item Monitorowanie systemów agentowych
  \item Zgodność z istniejącymi standardami - np.: web services
  \item Eliminacja zjawisk emergentnych (w systemach, które nie mają ich modelować)
  \item Badanie sieci społecznościowych
 \end{enumerate}
 
 %------------------------------------------
 \subsection{Affective computing}
Interdyscyplinarna dziedzina polegająca na modelowaniu, rozpoznawania i przetwarzania ludzkich emocji w sztucznym systemie. Emocje mają znaczny wpływ na podejmowanie decyzji przez ludzi. Z tego względu jest to wysoce pożądane, aby odkrywać zasady nimi rządzące. Przykładowym modelem opisującym takie zależności jest EMAI (\textit{Emotionally Motivated Artificial Intelligence}), przy zastosowaniu którego poza wynikiem akcji agent bierze pod uwagę przewidywany stan emocjonalny wynikający z danej akcji.

Emocje mogą być wykorzystywane jako wewnętrzna nagroda w systemach uczenia się.

Całość może być użyta do takich badań jak CEM (\textit{Customer Experience Management}) oraz analizy sentymentów.


%------------------------------------------
 \subsection{Computation Organisation Theory}
Bada ludzkie jak i sztuczne organizacje za pomocą modeli obliczeniowych.
Celem COT jest:
\begin{itemize}
 \item Tworzenie nowych teorii o abstrakcyjnych organizacjach
 \item Eksperymentalna weryfikacja modeli organizacji
 \item Porównywanie modeli abstrakcyjnych z rzeczywistością
\end{itemize}

COT można modelować przy pomocy systemów agentowych. Elementami takiego modelu są agenci, struktura organizacji, zadania i technologia. Agent działający w organizacji potrzebuje umiejętności społecznych:
\begin{itemize}
 \item Zdolność komunikacji
 \item Znajomość norm i procedur
 \item Wiedza o innych agentach, ich umiejętnościach i wiedzy
 \item „Kultura organizacyjna”
\end{itemize}

Cechami agentów działających w organizacji są:
\begin{itemize}
 \item Ograniczona racjonalność – ze względu na umiejętności oraz na posiadaną wiedzę
 \item Wszechobecność informacji – informacja w różnych miejscach, formach, o różnej jakości i kompletności
 \item Niepewność – wynikająca z niepełnej wiedzy i nieprzewidywalności środowiska
 \item Inteligencja grupowa – wynikająca z rozproszenia wiedzy i przetwarzania
\end{itemize}
 
%------------------------------------------
 \subsection{Zalety systemów MAS}
Poza tym co jest w innych odpowiedziach:
\begin{itemize}
 \item modularność
 \item reużywalność agentów
 \item wydajność (pod warunkiem znalezienia algorytmu, który da się rozproszyć)
 \item wiarygodność - brak pojedynczego punktu awarii całego systemu, łatwość przeprowadzenia nadmiarowych obliczeń w celu kontroli
 \item elastyczność, umiejętność negocjacji i znajdowania pomocników przez agentów
 
\end{itemize}


 \section{Linki, sznurki i inna pasmanteria}
 \url{http://www.slideshare.net/ToniMorenoURV/lecture-5-agent-communication} - ogólna prezentacja o systemach agentowych, dobrze wytłumaczone protokoły tablicowe
 
 \url{http://www.cs.uic.edu/~ajayk/Chapter7.pdf} - opis algorytmów rozwiązujących problem stopu
\end{document}